## golang中使用`XML`

## 目录
* [解析XML](#解析XML)
* [生成XML](#生成XML)


`XML`作为一种数据交换和信息传递的格式已经十分普及。而随着`Web`服务日益广泛的应用,现在`XML`在日常的开发工作中也扮演了愈发重要的角色。

```xml

<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<servers version="1">
	<server>
		<serverName>Shanghai_VPN</serverName>
		<serverIP>127.0.0.1</serverIP>
	</server>
	<server>
		<serverName>Beijing_VPN</serverName>
		<serverIP>127.0.0.2</serverIP>
	</server>
</servers>
```
上面的`XML`文档描述了两个服务器的信息,包含了服务器名和服务器的`IP`信息,在`Go`中以此`XML`描述的信息进行操作:

### 解析XML

可以通过xml包的`Unmarshal`函数来解析这个`xml`文件
```Go
func Unmarshal(data []byte, v interface{}) error
```
`data`接收的是`XML`数据流,`v`是需要输出的结构,定义为`interface`,也就是可以把`XML`转换为任意的格式。这里主要介绍`struct`的转换,因为`struct`和`XML`都有类似树结构的特征。

示例代码如下：
```Go
package main

import (
	"encoding/xml"
	"fmt"
	"io/ioutil"
	"os"
)

type Recurlyservers struct {
	XMLName     xml.Name `xml:"servers"`
	Version     string   `xml:"version,attr"`
	Svs         []server `xml:"server"`
	Description string   `xml:",innerxml"`
}

type server struct {
	XMLName    xml.Name `xml:"server"`
	ServerName string   `xml:"serverName"`
	ServerIP   string   `xml:"serverIP"`
}

func main() {
	file, err := os.Open("servers.xml") // For read access.
	if err != nil {
		fmt.Printf("error: %v", err)
		return
	}
	defer file.Close()

	data, err := ioutil.ReadAll(file)
	if err != nil {
		fmt.Printf("error: %v", err)
		return
	}
	v := Recurlyservers{}
	// 解析xml
	err = xml.Unmarshal(data, &v)
	if err != nil {
		fmt.Printf("error: %v", err)
		return
	}

	fmt.Println(v)
}
```

`XML`本质上是一种树形的数据格式,而我们可以定义与之匹配的`go`语言的`struct`类型,然后通过`xml.Unmarshal`来将`xml中`的数据解析成对应的`struct`对象。如上例子输出如下数据:
```xml
{{ servers} 1 [{{ server} Shanghai_VPN 127.0.0.1} {{ server} Beijing_VPN 127.0.0.2}]
<server>
	<serverName>Shanghai_VPN</serverName>
	<serverIP>127.0.0.1</serverIP>
</server>
<server>
	<serverName>Beijing_VPN</serverName>
	<serverIP>127.0.0.2</serverIP>
</server>
}
```

上面的例子中,将`xml`文件解析成对应的`struct`对象是通过`xml.Unmarshal`来完成的,这个过程是如何实现的？可以看到我们的`struct`定义后面多了一些类似于`xml:"serverName"`这样的内容,这个是`struct`的一个特性，它们被称为`struct tag`,它们是用来辅助反射的。我们来看一下`Unmarshal`的定义：
```Go
func Unmarshal(data []byte, v interface{}) error
```
可以看到函数定义了两个参数,第一个是`XML`数据流,第二个是存储的对应类型,目前支持`struct`、`slice`和`string`,`XML`包内部采用了反射来进行数据的映射,所以`v`里面的字段必须是导出的。`Unmarshal`解析的时候`XML`元素和字段怎么对应起来的呢？这是有一个优先级读取流程的,首先会读取`struct tag`,如果没有,那么就会对应字段名。必须注意一点的是解析的时候`tag`、字段名、`XML`元素都是大小写敏感的,所以必须一一对应字段。

`Go`语言的反射机制,可以利用这些`tag`信息来将来自`XML`文件中的数据反射成对应的`struct`对象,关于反射如何利用`struct tag`的更多内容可以查阅`reflect`中的相关内容。

解析`XML`到`struct`的时候遵循如下的规则：

- 如果`struct`的一个字段是`string`或者`[]byte`类型且它的`tag`含有`",innerxml"`,`Unmarshal`将会将此字段所对应的元素内所有内嵌的原始`xml`累加到此字段上,如上面例子`Description`定义。最后的输出是

```xml

	<server>
		<serverName>Shanghai_VPN</serverName>
		<serverIP>127.0.0.1</serverIP>
	</server>
	<server>
		<serverName>Beijing_VPN</serverName>
		<serverIP>127.0.0.2</serverIP>
	</server>

```

- 如果`struct`中有一个叫做`XMLName`,且类型为`xml.Name`字段,那么在解析的时候就会保存这个`element`的名字到该字段,如上面例子中的`servers`。

- 如果某个`struct`字段的`tag`定义中含有`XML`结构中`element`的名称,那么解析的时候就会把相应的`element`值赋值给该字段,如上`servername`和`serverip`定义。

- 如果某个`struct`字段的`tag`定义了中含有`",attr"`，那么解析的时候就会将该结构所对应的`element`的与字段同名的属性的值赋值给该字段,如上`version`定义。

- 如果某个`struct`字段的`tag`定义 型如`"a>b>c"`,则解析的时候，会将`xml`结构`a`下面的`b`下面的`c`元素的值赋值给该字段。

- 如果某个`struct`字段的`tag`定义了`"-"`,那么不会为该字段解析匹配任何`xml`数据。

- 如果`struct`字段后面的`tag`定义了`",any"`，如果他的子元素在不满足其他的规则的时候就会匹配到这个字段。

- 如果某个`XML`元素包含一条或者多条注释,那么这些注释将被累加到第一个`tag`含有`",comments"`的字段上，这个字段的类型可能是`[]byte`或`string`,如果没有这样的字段存在，那么注释将会被抛弃。

上面详细讲述了如何定义`struct`的`tag`。 只要设置对了`tag`,那么`XML`解析就如上面示例般简单,`tag`和`XML`的`element`是一一对应的关系,如上所示,还可以通过`slice`来表示多个同级元素。

>注意： 为了正确解析,`go`语言的`xml`包要求`struct`定义中的所有字段必须是可导出的（即首字母大写）

### 生成XML
 `xml`包中提供了`Marshal`和`MarshalIndent`两个函数,来满足我们的需求。这两个函数主要的区别是第二个函数会增加前缀和缩进,函数的定义如下所示：
```Go
func Marshal(v interface{}) ([]byte, error)
func MarshalIndent(v interface{}, prefix, indent string) ([]byte, error)
```
两个函数第一个参数是用来生成`XML`的结构定义类型数据,都是返回生成的`XML`数据流。

生成如上的`XML`：
```Go
package main

import (
	"encoding/xml"
	"fmt"
	"os"
)

type Servers struct {
	XMLName xml.Name `xml:"servers"`
	Version string   `xml:"version,attr"`
	Svs     []server `xml:"server"`
}

type server struct {
	ServerName string `xml:"serverName"`
	ServerIP   string `xml:"serverIP"`
}

func main() {
	v := &Servers{Version: "1"}
	v.Svs = append(v.Svs, server{"Shanghai_VPN", "127.0.0.1"})
	v.Svs = append(v.Svs, server{"Beijing_VPN", "127.0.0.2"})
	
  // 生成xml
  output, err := xml.MarshalIndent(v, "  ", "    ")
	if err != nil {
		fmt.Printf("error: %v\n", err)
	}
	os.Stdout.Write([]byte(xml.Header))

	os.Stdout.Write(output)
}
```	
上面的代码输出如下信息：
```xml

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<servers version="1">
<server>
	<serverName>Shanghai_VPN</serverName>
	<serverIP>127.0.0.1</serverIP>
</server>
<server>
	<serverName>Beijing_VPN</serverName>
	<serverIP>127.0.0.2</serverIP>
</server>
</servers>

```
和之前定义的文件的格式一模一样,之所以会有`os.Stdout.Write([]byte(xml.Header))` 这句代码的出现,是因为`xml.MarshalIndent`或者`xml.Marshal`输出的信息都是不带`XML`头的,为了生成正确的`xml`文件,需要使用`xml`包预定义的`Header`变量。

可以看到`Marshal`函数接收的参数`v`是`interface{}`类型的,即它可以接受任意类型的参数,那么`xml`包,生成相应的`XML`文件是根据以下规则:

- 如果`v`是`array`或者`slice`,那么输出每一个元素,类似`<type>value</type>`

- 如果`v`是指针,那么会`Marshal`指针指向的内容,如果指针为空,什么都不输出

- 如果`v`是`interface`,那么就处理`interface`所包含的数据

- 如果`v`是其他数据类型,就会输出这个数据类型所拥有的字段信息

生成的`XML`文件中的`elemen`t的名字是按照如下优先级从`struct中`获取：

- 如果`v`是`struct`,`XMLName`的`tag`中定义的名称

- 类型为`xml.Name`的名叫`XMLName`的字段的值

- 通过`struct`中字段的`tag`来获取

- 通过`struct`的字段名用来获取

- `marshall`的类型名称

如何设置`struct`中字段的`tag`信息以控制最终`xml`文件的生成呢？

- `XMLName`不会被输出

- tag中含有`"-"`的字段不会输出

- tag中含有`"name,attr"`,会以`name`作为属性名,字段值作为值输出为这个`XML`元素的属性,如上`version`字段所描述

- tag中含有`",attr"`,会以这个`struct`的字段名作为属性名输出为`XML`元素的属性,类似上一条,只是这个`name`默认是字段名了。

- tag中含有`",chardata"`,输出为`xml`的`character data`而非`element`。

- tag中含有`",innerxml"`,将会被原样输出,而不会进行常规的编码过程

- tag中含有`",comment"`,将被当作`xml`注释来输出,而不会进行常规的编码过程,字段值中不能含有`"--"`字符串

- tag中含有`"omitempty"`,如果该字段的值为空值那么该字段就不会被输出到`XML`,空值包括：`false`、`0`、`nil`指针或`nil`接口，任何长度为`0`的`array`, `slice`,` map`或者`string`

- tag中含有`"a>b>c"`,那么就会循环输出三个元素`a`包含`b`,`b`包含`c`,例如如下代码就会输出

```xml
	FirstName string   `xml:"name>first"`
	LastName  string   `xml:"name>last"`

	<name>
	<first>Asta</first>
	<last>Xie</last>
	</name>

```
上面介绍了如何使用`Go`语言的`xml`包来编/解码`XML`文件,重要的一点是对`XML`的所有操作都是通过`struct tag`来实现的,所以学会对`struct tag`的运用变得非常重要,在文章中简要的列举了如何定义`ta`g。更多内容或`tag`定义请参看相应的官方资料。


**[⬆ 返回顶部](#目录)**

